\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{article}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}

\graphicspath{{pic/}}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\begin{Large}
				Билет 1.2:\\
				Оперативная память: статическая/динамическая память, организация\\
			\end{Large}
		\end{center}
	\end{titlepage}

	\section{Общее}
	В компьютере в качестве памяти используются два вида памяти: статическая и динамическая. Статическая память являясь более дорогой, но и
	более быстрой, используется в кэше, тогда как динамическая память используется в оперативной памяти.\\

	Оба типа памяти являются энергозависимыми.

	\section{SRAM}
	SRAM -- Static Random Access Memmory. Статическая память является полностью случайной памятью, то бишь время доступа к ячейке почти не
	зависит от её положения. (В современном мире, когда скорость доступа имеет порядок наносекунд, расстояние между ячейками может повлиять
	на время доступа). И само наличие возможности получить доступ к любой ячейки определяет то, что это память с произвольным доступом.\\
	\subsection{Ячейка SRAM}
		\begin{center} 
			{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{SRAM.png}}
		\end{center}
	\vspace{2em}
	WL -- Word Line. BL -- Bit Line. $BL$ и $\bar{BL}$ отвечают за значение ячейки. Если нужно поставить в ячейку единичцу, то подаём сигнал
	на $BL$, иначе на $\bar{BL}$. При подаче на WL сигнала транзисторы М6 и М5 начинают пропускать сигналы и принимают значение $BL$ и
	$\bar{BL}$ соответственно. После чего значение ячейки изменяется на требуемое. Наконец если сигналы не подаются, то ячейка сохраняет
	своё состояние благодаря замкнутости системы для сигналов внутри ячейки. Для чтения достаточно подать на WL сигнал и открытые
	транзисторы позволят сигналу пройти наружу. И в зависимости от того, на каком проводе был сигнал легко узнать то, какое было значение в
	ячейке.\\

	\subsection{Особенности SRAM}
		\begin{itemize}
			\item[+] Быстрый доступ
			\item[+] Простой контроль, не требующий много места и ресурсов
			\item[+] Равномерный доступ
			\item[-] Дороговизна памяти из-за большого количетсва(от шести до восьми) транзисторов на один бит
			\item[-] Низкая плотность из-за этого же
		\end{itemize}

	\subsection{Использование SRAM}
	Используется в устройствах, которым нет надобности в большом количестве оперативной памяти, а также в качестве кэша и регистров для
	компьютера. \\
	
	\section{DRAM}
	DRAM -- Dynamic Random Access Memory. Динамическая память является более дешёвым эквивалентом статической. Требует одного конденсатора и
	одного транзистора. Так как конденсатор это два проводника на некотором расстоянии друг от друга, то стоимость ячейки DRAM гораздо
	меньше ячйки SRAM.\\

	\subsection{Ячейка DRAM}
		\begin{center}
			{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{DRAM_SINGLE.jpg}}
		\end{center}

	В ячейке DRAM система устроена проще: при подаче на WL сигнала мы можем подать сигнал по BL и записать в ячейку значение. Значение
	ячейки -- наличие/отсутствие достаточной величины заряда на конденсаторе. Но из-за того, что конденсатор любит разряжаться, то его
	необходимо перезаряжать. Этот процесс называется регенерацией. Также при извлечении значения из ячейки тоже происходит разрядка
	конденсатора.\\

	\subsection{Регенерация DRAM}

	Раньше данные записывались построчно в течении шага регенерации после чего с помощью контроллера каждые 8-64 миллисекунды подавалась
	напряжение и обновлялись заряды на конденсаторах.\\
	В современное время данные так не регенерируются, так как это приводит к существенному замедлению времени работы, что очень-очень
	грустно :с\\

	Поэтому сейчас используются более эффективные методы, такие как регенерация участков памяти, находящихся в ожидании и ведутся разработки
	способов регенерации, которые будут более быстрыми, в зависимости от температуры участка\\

	\subsection{Особенности DRAM}
		\begin{itemize}
			\item[+] Дешевле SRAM
			\item[+] Больше плотность информации, чем у SRAM
			\item[-] Не является полноценной памятью произвольного доступа
			\item[-] Требует сложных схем контроля для осуществления регенерации
		\end{itemize}
	
	\section{Организация}
	Так как SRAM не используется при больших объёмах, то большей частью речь будет идти о DRAM\\

	\subsection{Принципиальный метод работы памяти}
	
	Память хранит в своих ячейках <<нули>> или <<единицы>>. Так как кристалл ограничен и физические размеры памяти имеют значение, то имеет
	значение то, как разместить эту память на кристалле. Очевидно, что нет возможности разместить память во много слоёв, так как поверхность
	кристалла двумерна. Таким образом память это двумерная матрица состоящая из столбцов и строк.\\

	\begin{center}
		{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{RAM.png}}
	\end{center}

	Работа с памятью происходит при помощи команд. У каждой ячейки есть её адрес: её строка и столбец. И с помощью дешифраторов соответствия
	определяется та ячейка, с которой будет происходить работа.
	\section{Источники}
		\begin{enumerate}
			\item WIKIPEDIA
			\item GOOGLE
		\end{enumerate}

		\begin{small}
			У нас нифига нет. Используйте англоязычную часть Интернета.
		\end{small}

	\section{Пожалуйста дополните меня}
	Кому не лень и кто может, дополните пожалуйста ::з\\
	
	Всем спасибо за прочтение! :)\\
\end{document}

